蘋論：一個巴掌拍不響和平的掌聲

蘋論：一個巴掌拍不響和平的掌聲

南北韓領袖文在寅、金正恩昨日舉行峯會後簽署《板門店宣言》，同意朝鮮半島「完全無核化」，並爭取在今年內宣佈結束戰爭狀態。這是兩韓領袖18年來簽署的第三份和平宣言，能否成為走向和平繁榮「新的歷史的開始」，令人拭目以待。但毫無疑義的是，一個巴掌拍不響和平的掌聲。無論是為兩韓領導人跨出歷史性一步而鼓掌的北京當局，還是藉兩韓和談抒發對台海兩岸和平期望的民間愛國者，都應明白：經濟統戰、軍事恫嚇、外交圍堵永遠不會讓台灣海峽縮小為可以跨過去的三八線。

中國官民眼紅兩韓和平騷

文金會演出兩韓和平騷，讓中國官民都眼紅。中國外交部發言人華春瑩表示，中國為南北韓領導人跨出這歷史性的一步鼓掌，對他們展現的政治決斷和勇氣表示讚賞。她還引用「渡盡劫波兄弟在，相逢一笑泯恩仇」的魯迅詩句，表達對南北韓開啟半島長治久安的期待。令人遺憾的是，不管是南北韓，還是台海兩岸，相逢一笑似乎恩仇已泯的畫面已出現不只一次，但終究沒有渡盡劫波，結果是非成敗轉頭空，一次又一次回到對抗的老路。

韓戰結束後的第一次南北韓兄弟相逢一笑是在2000年6月，金大中與金正日在平壤簽署了《南北共同宣言》，最大的成果是離散家屬的重聚，南韓為此付出10多億美元的援助。第二次在2007年10月，盧武鉉與金正日簽署了《南北關係發展與和平繁榮宣言》，北韓同意凍結核計劃以換取經濟援助，兩韓將磋商和平條約以取代停戰協定，內容重現於今次的《板門店宣言》。

板門店的無核宣言，是難得的成果，但能否兌現言之尚早。韓國統一研究院前院長金泰宇指出，北韓已經六次背棄先前的協議，很難指望平壤方面突然逆轉它的核武政策，「該政策一直得到宗教般的奉行」。北韓言而無信，劣迹斑斑，南韓三任總統只能用誠意去感化，畢竟，和平的掌聲需要兩韓一起拍響，金大中當年獲頒諾貝爾和平獎後曾因此感嘆：「我對朝鮮領導人金正日，一方面感到抱歉，另一方面也表示感謝。」

蔡英文跨越海峽障礙重重

對於台海兩岸而言，歷史性的兄弟相逢一笑也上演了多回。1982年，全國人大副委員長廖承志在〈致蔣經國先生信〉中，以「渡盡劫波兄弟在，相逢一笑泯恩仇」表達對兩岸和解的期望。此後，這句詩就成了每次兩岸重大會談的最佳寫照，包括1993年4月27日的汪辜會談（大陸海協會會長汪道涵、台灣海基會董事長辜振甫在新加坡會談），2015年11月7日的習馬會（中國國家主席習近平、台灣總統馬英九在新加坡會面）。

怪誕的是，當北京當局和眾多愛國者期望台海兩岸如兩韓再度相逢一笑時，中國沒有學習南韓以誠意對待北韓、不計前嫌向前看的風範，而是向台灣頻頻施加經濟、軍事、外交壓力，甚至有親北京網媒代言，要台灣取消一年一度的漢光演習，宣揚所謂「金正恩自信跨過三八線、蔡英文的壓力面臨質變」。北京連重啟海基、海協「兩會」事務性商談都設置重重障礙，遑論讓蔡英文跨過台灣海峽訪問大陸。

文在寅身為南韓民選總統，還能承受國內壓力去推動兩韓和談，習近平身為中共一黨專政的領導核心，難道只有與馬英九演一場國共領袖握手騷的能力，沒有以誠意感動台灣的政治決斷和勇氣？

李平
周一至周六刊出

李平